%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{report}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a6paper, margin=1cm]{geometry}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\let\oldexercice\exercice
\renewcommand{\exercice}[1]{%
  \setcounter{exercice}{#1}%
  \addtocounter{exercice}{-1}%
  \oldexercice%
}

\begin{document}
\begin{center}
Travail en autonomie --- Déterminant
\end{center}

% Avec le manuel LeLivreScolaire, math, secondes, 2019.

Définition pour comprendre les corrigés du manuel (pas la peine de la recopier dans lecours) : On appelle \emph{déterminant} de deux vecteurs $\vecteur{u}\coord{x}{y}$ et $\vecteur{v}\coord{x'}{y'}$ dans une base orthonormé le nombre 
 :
\[ \det(\vecteur{u};\vecteur{v})=x y'-x' y\]

\emph{Les exercices sont ceux du chapitre 7 du manuel.}
\begin{enumerate}
\item Lire et comprendre l'exercice (et le corrigé) : « Application et méthode » de la page 200.
\item Exercices 14 et 15 (corrigés dans le manuel).
\item Exercices 27 et (optionnel) 37 (corrigés sur cette fiche).
\item Exercice 62 (corrigé dans le manuel).
\item Exercice 63 (corrigé sur cette fiche).
\end{enumerate}

\newpage
\begin{center}
\hrule
\large\textbf{Corrigés}
\hrule
\end{center}

\begin{exercice}{27}~
\begin{enumerate}
\item $\vecteur{u}\coord{12}{-18}$ et $\vecteur{v}\coord{28}{-42}$. Vérifions le critère de colinéarité : $12\times(-42)-28\times(-18)=0$ donc les deux vecteurs sont colinéaires.
\item $\vecteur{u}\coord{-18}{47}$ et $\vecteur{v}\coord{25}{-96}$. Vérifions le critère de colinéarité : $-18\times(-96)-25\times47=553\neq0$ donc les deux vecteurs ne sont pas colinéaires.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}{37}~
\begin{enumerate}
\item $\vecteur{u}\coord{2}{-3}$ et $\vecteur{v}\coord{-6}{9}$. Vérifions le critère de colinéarité : $2\times9-(-6)\times(-3)=0$ donc les deux vecteurs sont colinéaires.
\item $\vecteur{u}\coord{-9}{6}$ et $\vecteur{v}\coord{-6}{4}$. Vérifions le critère de colinéarité : $-9\times4-(-6)\times6=0$ donc les deux vecteurs sont colinéaires.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}{63}~
\begin{enumerate}
\item $\vecteur{u}\coord{5}{-8}$ et $\vecteur{v}\coord{a}{25}$. Les vecteurs $\vecteur{u}$ et $\vecteur{v}$ sont colinéaires si et seulement si le critère de colinéarité est vérifié, c'est-à-dire si :
\begin{align*}
5\times25-a\times(-8)&=0\\
125+8a&=0\\
8a&=-125\\
a&=-\frac{125}{8}
\end{align*}
\item $\vecteur{u}\coord{\frac{3}{5}}{-\frac{7}{12}}$ et $\vecteur{v}\coord{-\frac{2}{7}}{a}$. Les vecteurs $\vecteur{u}$ et $\vecteur{v}$ sont colinéaires si et seulement si le critère de colinéarité est vérifié, c'est-à-dire si :
\begin{align*}
\frac{3}{5}\times a-\frac{-2}{7}\times\frac{-7}{12}&=0\\
\frac{3a}{5}-\frac{2}{12}&=0\\
\frac{3a}{5}&=\frac{2}{12}\\
12\times3a&=2\times5\\
36a&=10\\
a&=\frac{10}{36}=\frac{5}{18}
\end{align*}
\item $\vecteur{u}\coord{\frac{3}{4}}{\frac{1}{6}}$ et $\vecteur{v}\coord{a}{-\frac{2}{3}}$. Les vecteurs $\vecteur{u}$ et $\vecteur{v}$ sont colinéaires si et seulement si le critère de colinéarité est vérifié, c'est-à-dire si :
\begin{align*}
\frac{3}{4}\times\frac{-2}{3}-a\times\frac{1}{6}&=0\\
-\frac{1}{2}-\frac{a}{6}&=0\\
-\frac{1}{2}&=\frac{a}{6}\\
-1\times6&=a\times2\\
-3&=a
\end{align*}
\item $\vecteur{u}\coord{7}{3}$ et $\vecteur{v}\coord{2a+5}{-3a+2}$. Les vecteurs $\vecteur{u}$ et $\vecteur{v}$ sont colinéaires si et seulement si le critère de colinéarité est vérifié, c'est-à-dire si :
\begin{align*}
7\times(-3a+2)-(2a+5)\times3&=0\\
-21a+14-6a-15&=0\\
-27a-1&=0\\
-27a&=1\\
a&=-\frac{1}{27}
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
